**變文**，是[中国](../Page/中国.md "wikilink")[唐朝受](../Page/唐朝.md "wikilink")[佛教](../Page/佛教.md "wikilink")[变相艺术的影響而興起的一種](../Page/变相.md "wikilink")[文學体裁](../Page/文學.md "wikilink")，是一種佛教通俗化、[佛經再翻譯的運動](../Page/佛經.md "wikilink")。由於佛經經文過於晦澀，僧侶為了傳講佛經，將佛經中的道理和佛經中的故事用講唱的方式表現，這些故事內容通俗易懂，寫成稿本後即是變文。变文有时书写在[变绘上](../Page/变相.md "wikilink")，两者统称“变相”。

變文多取材於佛經或中國[民間故事](../Page/民間故事.md "wikilink")，加以舖述改寫。變文的取材，大體有三種：一是帶有佛教故事的變文，如《降魔變文》、《破魔變文》、《[維摩詰經變文](../Page/維摩詰經.md "wikilink")》、《[金剛經變文](../Page/金剛經.md "wikilink")》、《[大目乾連冥間救母變文](../Page/目蓮救母.md "wikilink")》等；二是[史料性質的變文](../Page/史料.md "wikilink")，如《[伍子胥變文](../Page/伍子胥.md "wikilink")》、《[王昭君變文](../Page/王昭君.md "wikilink")》、《[韓擒虎話本](../Page/韓擒虎.md "wikilink")》、《[唐太宗入冥記](../Page/唐太宗.md "wikilink")》等；第三是民間傳說題材的變文，如《[舜子至孝變文](../Page/舜.md "wikilink")》、《劉家太子變文》、《[董永變文](../Page/董永.md "wikilink")》等。變文中多使用佛教語，如“多生”、“[羅剎](../Page/羅剎.md "wikilink")”、“[涅槃](../Page/涅槃.md "wikilink")”、“[轉世](../Page/轉世.md "wikilink")”、“知識”、“天女”、“[天堂](../Page/天堂.md "wikilink")”、“[帝釋](../Page/帝釋.md "wikilink")”、“[佛國](../Page/佛國.md "wikilink")”、“[淨土](../Page/淨土.md "wikilink")”、“發善願”、“阿耨池”、“[五濁惡世](../Page/五濁.md "wikilink")”等。

## 發現

變文是近代才發現的重要文獻。1899年五月，英國人[斯坦因](../Page/斯坦因.md "wikilink")（A.
Steine）帶了翻譯者[蔣孝琬到](../Page/蔣孝琬.md "wikilink")[甘肅](../Page/甘肅.md "wikilink")[敦煌](../Page/敦煌.md "wikilink")[藏经洞发现大批变文](../Page/藏经洞.md "wikilink")[手抄本以后](../Page/手抄本.md "wikilink")，对于变文的研究才逐渐为人重视。1920年，[王國維發表](../Page/王國維.md "wikilink")《敦煌發見唐朝之通俗詩及通俗小說》，是最早研究變文的拓荒之作，書中最早称之为“通俗诗”、“通俗小说”\[1\]；[罗振玉則称](../Page/罗振玉.md "wikilink")“佛曲”\[2\]。1929年，[郑振铎第一次采用了](../Page/郑振铎.md "wikilink")“变文”这一名称\[3\]，他於《敦煌的俗文學》中說：“這種俗文雖可說是佛曲的起源，卻並不是佛曲；‘變文’之體，似更近於佛曲，所以我們應該更正確的名之曰‘俗文’、曰‘變文’。”中國的長篇小說乃起源於佛教俗講的變文，已經是一種公認的說法。

## 特色

变文在艺术形式上具有独特的创造。除了叙事曲折、描写生动、想象丰富、语言通俗外，体制上韵文与散文相结合是其重要特点。变文的韵句一般用七言诗，间或杂有三言、五言、六言句式。散文多为浅近的文言和四六骈语，也有使用口语白话的。散文部分和韵文部分的结合大致有两种：一种是以散文讲述故事，而以韵文重复歌唱所讲述过的内容，有助于加深听众的印象，引起一唱三叹的艺术效果。另一种方式是用散文串起情节，而用韵文铺写情状，两部分内容不相重叠，而有紧密相连、互为补充的好处。变文在表现上较多地继承了辞赋家敷陈铺叙的手法，而文笔粗犷，以刚健清新见长。不过它往往缺乏后世小说家那种细腻传神的描绘，在刻画人物性格、展示人物内心世界方面不免有所局限。

## 影響

[Meng_Jiang_nü_bian_wen.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Meng_Jiang_nü_bian_wen.jpg "fig:Meng_Jiang_nü_bian_wen.jpg")變文\]\]
变文对唐代文人创作，特别是[传奇的创作](../Page/传奇.md "wikilink")，具有一定的影响。唐初[张鷟的](../Page/张鷟.md "wikilink")[传奇](../Page/唐人傳奇.md "wikilink")《[游仙窟](../Page/游仙窟.md "wikilink")》通篇以散文叙事、以韵语对话，便与变文散韵夹杂、唱白并用的形式基本一致；而且描写细致生动，语言通俗易懂，也接近变文的风格。中唐是传奇繁荣的时期，也是俗讲、转变、说话盛行的时期；这时出现了更多的散韵合体的传奇，如[李朝威的](../Page/李朝威.md "wikilink")《[柳毅传](../Page/柳毅传.md "wikilink")》、[元稹的](../Page/元稹.md "wikilink")《[會真記](../Page/會真記.md "wikilink")》、[陈鸿的](../Page/陳鴻_\(唐朝\).md "wikilink")《[长恨歌传](../Page/长恨歌传.md "wikilink")》等，都明显地受到变文的影响。此外，从[唐传奇到](../Page/唐传奇.md "wikilink")[宋代](../Page/宋代.md "wikilink")、[金代](../Page/金代.md "wikilink")、[元代以后的](../Page/元代.md "wikilink")[话本](../Page/话本.md "wikilink")、[拟话本等白话小说](../Page/拟话本.md "wikilink")，它们那种长篇铺陈叙事的表现手法，也是跟变文相通的。

变文对后代的[诸宫调](../Page/诸宫调.md "wikilink")、[宝卷](../Page/宝卷.md "wikilink")、[鼓词](../Page/鼓词.md "wikilink")、[弹词等讲唱文学和](../Page/弹词.md "wikilink")[杂剧](../Page/杂剧.md "wikilink")、[南戏等戏曲文学](../Page/南戏.md "wikilink")，也有积极的影响：有些变文，如《维摩诘经讲经文》、《八相押座文》，颇类似于戏曲的脚本，它们那种讲唱间杂的形式，与戏曲的唱白体式已很接近。多样化的变文题材也为后代戏曲文学提供了丰富的素材\[4\]：如《大目乾连冥间救母变文》曾被明代[郑之珍铺衍至长达百出的](../Page/郑之珍.md "wikilink")《目连救母劝善戏文》；[伍子胥](../Page/伍子胥.md "wikilink")、[孟姜女](../Page/孟姜女.md "wikilink")、[王昭君等变文](../Page/王昭君.md "wikilink")，后来也被改编成多种戏曲。变文在[中国文学史上的影响](../Page/中国文学史.md "wikilink")，是很值得重视的。

## 研究

已整理出版的敦煌变文有[周绍良编](../Page/周绍良.md "wikilink")《[敦煌变文汇录](../Page/敦煌变文汇录.md "wikilink")》(1954)、[王重民等编](../Page/王重民.md "wikilink")《[敦煌变文集](../Page/敦煌变文集.md "wikilink")》(1957)。后者辑录78篇作品（其中尚有不属于变文的作品），是研究变文的最丰富的辑本。

## 參見

  - [佛教藝術](../Page/佛教藝術.md "wikilink")
  - [變相](../Page/變相.md "wikilink")
  - [文學體裁](../Page/文學體裁.md "wikilink")
  - [中國文學](../Page/中國文學.md "wikilink")
  - [古代文學](../Page/古代文學.md "wikilink")
  - [佛教文學](../Page/佛教文學.md "wikilink")（[佛教\#文学、戏剧](../Page/佛教#文学、戏剧.md "wikilink")）

## 注釋

## 參考書目

  - 項楚《敦煌變文選注》
  - 王重民《敦煌變文集》

## 研究書目

  - 向達：《唐代長安與西域文明》（北京：三聯書店，1957 ）。
  - Victor H.
    Mair（梅維恒）著，楊繼東等譯：《唐代變文：佛教對中國白話小說及戲曲產生的貢獻之硏究》（香港：中國佛敎文化出版有限公司，1999）。
  - 荒見泰史：《敦煌變文寫本的研究》（北京：中華書局，2010）。
  - 郭淑云：〈[从敦煌变文的套语运用看中国口传文学的创作艺术](http://www.nssd.org/articles/article_read.aspx?id=8330149)〉。

[Category:唐朝文学](../Category/唐朝文学.md "wikilink")
[Category:佛教文学](../Category/佛教文学.md "wikilink")

1.  王国维《敦煌发见唐朝之通俗诗及通俗小说》，见《东方杂志》77卷8号，1920年出版。
2.  罗振玉《敦煌零拾》卷4，1924年出版。
3.  郑振铎《中国俗文学史》上册第六章《变文》，1936年出版。
4.  [陈寅恪在](../Page/陈寅恪.md "wikilink")1930年《敦煌本维摩诘经文殊师利问疾品演义跋》中有这样的论述：“佛典制裁长行与偈颂相间，演说经义自然仿效之，故为散文与诗歌互用之体。后世衍变既久，其散文体中偶杂以诗歌者，遂成今日章回体小说。其保存原式，仍用散文诗歌合体者，则为今日之弹词。此种由佛教演变之文学，贞松先生特标以‘佛曲’之目。然《古杭梦余录》、《[武林旧事](../Page/武林旧事.md "wikilink")》等书中有说经旧名，即演说经义，或与经义相关诸平话之谓。敦煌零拾三种佛曲皆属此体，似不如迳称之为‘演义’，或较适当也。今取此篇与[鸠摩罗什](../Page/鸠摩罗什.md "wikilink")《[维摩诘所说经](../Page/维摩诘所说经.md "wikilink")》原文互勘之，盖可推见演义小说文体原始之形式及其嬗变之流别，固为中国文学史绝佳资料。”